{
  "id_1": {
    "question": "Согласно одной несерьезной новости, на открытии нового корпуса роддома президент... Что сделал? Ответьте двумя словами, начинающимися с одной и той же буквы.",
    "answer": "ПерерЕзал пуповину.",
    "comment": "Новорождённому малышу. :-)"
  },
  "id_2": {
    "question": "В одном из интервью этот уроженец Мурома возмущался: \"Зачем они показывают такое по всем программам?\", \"... Ужасы, драки и убийства!\", \"Я бы не позволил своим детям и близко подходить к этому аппарату!\". Назовите его фамилию.",
    "answer": "Зворыкин.",
    "comment": "Один из изобретателей современного телевидения."
  },
  "id_3": {
    "question": "Фридрих Энгельс писал о том, как происходит разговор русского крестьянина с непослушным сыном. Завершался этот разговор фразой строгого папаши, которую Энгельс приводит на языке оригинала: \"С богом, иди под красную шапку!\". А куда именно посылает отец сына?",
    "answer": "В армию."
  },
  "id_4": {
    "question": "В XVIII-XIX веках публичные судебные процессы в Эфиопии привлекали множество местных жителей. При этом подавляющее большинство присутствующих ни в родстве, ни в деловых отношениях ни с истцами, ни с ответчиками не состояло. Кстати, английские путешественники подобный интерес считали вполне объяснимым, ведь, как гласит поговорка, \"один англичанин - это джентльмен, а два англичанина - это уже ОНО\". Назовите ЕГО.",
    "answer": "Пари.",
    "comment": "Местные жители заключали в суде пари по поводу будущего приговора."
  },
  "id_5": {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова, суеверие - это неподатливость дуба убеждению. Какое слово мы заменили словом \"суеверие\"?",
    "answer": "Предубеждение."
  },
  "id_6": {
    "question": "Жена автора вопроса предложила ему на выбор два вида жевательной резинки: вишневую и \"морозную свежесть\". После этого автор вопроса сравнил жену с киногероем. Назовите этого киногероя.",
    "answer": "Морфеус.",
    "comment": "Вишневая жвачка - красная, жвачка со вкусом \"морозной свежести\" - синяя; получилось, как в знаменитой сцене с таблетками из \"Матрицы\"."
  },
  "id_7": {
    "question": "В одном из новогодних шоу \"Уральских пельменей\" есть пародия на \"ИКС\". Одного из трех героев этой пародии зовут Инвалид. Назовите \"ИКС\" шестью словами.",
    "answer": "\"Ирония судьбы, или С легким паром!\".",
    "comment": "Вместо Ипполита - Инвалид."
  },
  "id_8": {
    "question": "В русских летописях XII-XV веков нередко упоминаются и \"мастера развращенные\", хотя о каких-либо \"излишествах нехороших\" этих умельцев летописи умалчивают. Догадавшись, какое слово мы заменили словом \"развращенные\", ответьте, что изготовляли эти мастера.",
    "answer": "Метательные орудия под названием \"пороки\".",
    "comment": "А называли их \"мастера порочные\"."
  },
  "id_9": {
    "question": "Фридрих Энгельс, подробно освещая ход ЭТОЙ ВОЙНЫ, назвал ее \"большой войной в малом масштабе\". А каким прилагательным традиционно именуют ЭТУ ВОЙНУ?",
    "answer": "Крымская.",
    "comment": "Главные военные действия проходили в пределах Крымского полуострова, да и то не всего."
  },
  "id_10": {
    "question": "Определение положения \"вне игры\" в футболе вот уже много лет становится причиной самых разнообразных споров. Название посвященной этой проблеме статьи на сайте mourinho.ru [моуриньо точка ру] является аллюзией на название серии произведений английского писателя, законченной в 1921 году. Воспроизведите название статьи, состоящее из трех слов.",
    "answer": "\"Сага об офсайдах\".",
    "comment": "Упомянутая серия произведений - \"Сага о Форсайтах\", написанная Джоном Голсуорси, - состоит из многих разноплановых произведений."
  },
  "id_11": {
    "question": "В одной из серий \"Доктора Кто\", действие которой разворачивается в 1926 году, ОНА на вопрос о своем выборе отвечает так: бельгийцы пекут вкусные булочки. Другая \"ОНА\" появилась в 1988 году. Назовите ЕЕ.",
    "answer": "Агата Кристи.",
    "comment": "Агату Кристи спросили, почему она выбрала именно бельгийца в качестве своего главного героя; группа \"Агата Кристи\" была создана в 1988 г."
  },
  "id_12": {
    "question": "Согласно юмористическому сообщению, неизвестная русская женщина парализовала проходившие в графстве Эссекс соревнования... По какому спорту?",
    "answer": "По конному [спорту].",
    "comment": "Видимо, останавливала на скаку коней..."
  },
  "id_13": {
    "question": "[Ведущему: при чтении кавычки не озвучивать!]    Однажды \"приятель помог расплатиться\" Крису Рейнолдсу, дав ему больше чем 92 квадриллиона долларов. Назовите этого, так сказать, \"приятеля\".",
    "answer": "PayPal.",
    "comment": "24 июня 2013 г. PayPal по ошибке начислила американцу Крису Рейнолдсу сумму 92233730368547800,0; PayPal - оператор электронных денежных средств (в буквальном переводе PayPal - \"приятель, помогающий расплатиться\")."
  },
  "id_14": {
    "question": "Первый том каталога ИХ вышел в 2007 году в Москве. При этом руководитель проекта Владимир Рощин нередко получал как угрозы от бандитов, так и соблазнительные предложения от владельцев антикварных салонов, организаторов выставок и аукционов. Назовите ИХ словом с удвоенной согласной.",
    "answer": "Подделки."
  },
  "id_15": {
    "question": "В ходе достройки эскадренного броненосца \"Слава\" в Кронштадте в начале XX века адмирал Бирилёв вынужден был принять меры (цитата) \"для охраны мастеровых Кронштадтского порта от покушения на их свободный труд\". Назовите день, месяц и год, события которого повлекли за собой, в том числе, и принятие таких мер.",
    "answer": "9 января 1905 г.",
    "comment": "После расстрела мирной демонстрации забастовочные настроения появились и у бригад, работавших на броненосце; адмирал охарактеризовал забастовку как покушение на свободный труд рабочих."
  },
  "id_16": {
    "question": "Персонаж рекламного ролика онлайн-аукциона aukro.ua [аУкро юэй] совершает покупку на другом сайте, после чего курьер доставляет ему упаковку из мягкого материала. Назовите содержимое этой упаковки коротким словом.",
    "answer": "Кот.",
    "comment": "Мягкая упаковка - мешок; этот ролик демонстрирует, что покупки на других аукционах чреваты всякими неожиданностями. :-)"
  },
  "id_17": {
    "question": "Закончите двумя словами юмористическое сообщение: \"Я уступил дорогу \"Ладе Калине\", и она рассыпалась ...\".",
    "answer": "\"... в благодарностях\"."
  },
  "id_18": {
    "question": "Материал об арт-группе Михаила Турецкого называется практически так же, как и всемирно известный сериал. Как именно?",
    "answer": "\"Клан сопрано\".",
    "comment": "Практически - т.е. без капитализации; \"Сопрано 10\" - женская арт-группа, созданная Михаилом Турецким."
  },
  "id_19": {
    "question": "В один из выходных дней на подводной лодке \"С-56\" провели чемпионат по некой популярной игре. Проигравшей в финале паре тут же поднесли блюдо, на котором лежало некоторое количество ДЕНЕГ. Какое слово мы заменили словом \"ДЕНЬГИ\"?",
    "answer": "Капуста.",
    "comment": "Играли в домино, т.е. \"забивали козла\"; проигравшим - \"козлам\" - положено есть капусту."
  },
  "id_20": {
    "question": "Бодибилдинг в Советском Союзе долгое время не желали признавать. Поэтому Владимир Дубинин, описывая главную задачу создаваемого в Ленинграде клуба, упомянул ЭТО. ЭТО стало одним из опознавательных знаков в известном стихотворении. Назовите ЭТО тремя буквами.",
    "answer": "ГТО.",
    "comment": "Вспомните у Маршака: \"Знак ГТО на груди у него - больше не знают о нем ничего\"."
  },
  "id_21": {
    "question": "Материал журнала \"Playboy\" назывался: \"Владимир Высоцкий: шесть АЛЬФ, БЕТ, женщин\". Заметим, что в БЕТЕ могут разместиться несколько АЛЬФ. Назовите АЛЬФЫ и БЕТЫ в любом порядке.",
    "answer": "Гитары, машины."
  },
  "id_22": {
    "question": "Анекдот.    \"[пропуск]\", - подумал попугай, глядя на ворону.    \"[пропуск]\", - подумала ворона, глядя на попугая.    Заполните пропуски короткими словами, начинающимися с одной и той же буквы.",
    "answer": "Гот, гей."
  },
  "id_23": {
    "question": "Омброфобией называют боязнь СДЕЛАТЬ ЭТО. Назовите заглавных персонажей фильмов 1984 и 1990 годов, поведение которых резко бы изменилось, если бы они СДЕЛАЛИ ЭТО.",
    "answer": "Гремлины.",
    "comment": "СДЕЛАТЬ ЭТО - попасть под дождь (по-английски \"umbrella\" - \"зонтик\", а по-гречески \"ombros\" - \"дождь\"); если на гремлинов попадает вода, то они становятся злыми, жестокими и беспощадными. :-)"
  },
  "id_24": {
    "question": "В конце очерка Мамина-Сибиряка под названием \"ИКС\" одного из героев находят по весне мертвым. А вот Семен Островский образно пишет, что ИКС в щелочку следил за встречей Зимы и Весны. Назовите ИКС.",
    "answer": "Подснежник.",
    "comment": "Уже в 1886 году мертвецов, которых находили под снегом, в народе называли \"подснежниками\"."
  },
  "id_25": {
    "question": "Незадолго до смерти Гай Юлий Цезарь построил в Риме храм в честь Венеры Родоначальницы. Однако в статуе богини римляне узнали малопопулярную у них особу, что, кстати, и ускорило роковой для Цезаря заговор. Кого именно они опознали?",
    "answer": "Клеопатру."
  },
  "id_26": {
    "question": "Актер Николай Яковченко был признанным любимцем публики, обладал веселым нравом и был большим оригиналом. Своего пса по кличке Фанфан-Наливай актер водил на очень длинном поводке и объяснял это так: \"У моего пса деликатная натура, и он не переносит...\". Чего?",
    "answer": "Перегара.",
    "comment": "А Яковченко был по этой части, как говорится, \"не без греха\", о чем можно догадаться и по второй части клички пса."
  },
  "id_27": {
    "question": "В полное ЕЕ название входит имя автора. Острословы утверждают, что у червяков ОНА называется \"макраме\". Назовите ЕЕ (можно в сокращенном варианте).",
    "answer": "\"Ватьсьяяна кама сутра\".",
    "comment": "Автор текста - Ватьсьяяна, полное название этого произведения - \"Ватьсьяяна кама сутра\" (\"Наставления о каме, принадлежащие Ватьсьяяне\")."
  },
  "id_28": {
    "question": "Однажды Марку Галлаю довелось испытывать самолет, который не мог подняться в воздух выше 120-150 метров. Неудивительно, что летчик для отрицательной характеристики этого самолета использовал, в общем-то, нормальное определение: \"Аппарат...\". Закончите характеристику двумя словами.",
    "answer": "\"... тяжелее воздуха\".",
    "comment": "В принципе, стандартное определение для любого самолета; по словам летчика, \"скорость более или менее разгоняет, а вверх, что на взлете, что в полете - ни в какую!\"."
  },
  "id_29": {
    "question": "Жан Кальвин доказывал, что прижизненное материальное преуспевание личности есть свидетельство ее богоугодности и даже богоизбранности. Тем самым, опровергая евангельскую истину, Кальвин, по образному выражению советского историка Эпштейна, \"дерзко протащил...\". Кого?",
    "answer": "Верблюда."
  },
  "id_30": {
    "question": "Согласно афоризму Константина Кушнера, и в НЕЙ можно умереть. В Википедии в статье \"ОНА\" есть фотография, на дальнем фоне которой виднеется вход в Лувр. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "answer": "Живая очередь.",
    "comment": "Очень длинная живая очередь в Лувр - известное явление, которое было показано даже в фильме \"Евротур\". :-)"
  },
  "id_31": {
    "question": "На постере к ЭТОМУ ФИЛЬМУ фигура обнаженной девушки распадается на лепестки. Назовите ЭТОТ ФИЛЬМ.",
    "answer": "\"Парфюмер: история одного убийцы\"."
  },
  "id_32": {
    "question": "В одном юмористическом стихотворении Зигмунд Фрейд в подворотне был избит тремя. \"Одним из них был я\" - пишет автор. Назовите двух остальных.",
    "answer": "Оно и Сверх-Я.",
    "comment": "Уровни психики по Фрейду."
  },
  "id_33": {
    "question": "В статье \"Русский царь ищет защиты от своего народа\", опубликованной 10 июля 1905 года по новому стилю, Ленин ссылается на заметку в газете \"Таймс\", в которой говорилось об обращении русского правительства с нотой к Порте и к королю... Какой страны?",
    "answer": "Румынии.",
    "comment": "\"В этой ноте русское правительство просит названные государства рассматривать возмутившихся матросов русского флота как обыкновенных уголовных преступников\"; кстати, Румыния эту ноту по отношению к потёмкинцам полностью игнорировала."
  },
  "id_34": {
    "question": "По мнению Павла Кузьменко, ОНИ символизировали непреходящие достоинства родной страны, мощь и размах советского характера. Во второй половине 50-х годов комсомольцы-дружинники отстаивали ИХ, борясь со стилягами. Назовите ИХ двумя словами, начинающимися с одной и той же буквы.",
    "answer": "Широкие штаны."
  },
  "id_35": {
    "question": "В Австралии используют кенгуру. А чье чучело используют для подобной цели в компании, опытный образец продукции которой был разработан в 1946 году бригадой авиаинженеров под руководством Гуннара Лунгстрема?",
    "answer": "Лося.",
    "comment": "\"Лосиный тест\", проводимый компанией \"SAAB\", изначально созданной для выпуска самолетов."
  },
  "id_36": {
    "question": "В одном из рассказов Леонид Вышеславский образно заметил, что Киев испокон веков нес яблоки в своем ИКСЕ для всей Руси. Назовите ИКС.",
    "answer": "Подол.",
    "comment": "Подол - исторический район Киева."
  },
  "id_37": {
    "question": "Закончите юмористическое объявление типичной для реальных объявлений фразой из трех слов: \"Ищу рифму к слову \"засим\". ...\".",
    "answer": "\"... \"Интим\" не предлагать!\"."
  },
  "id_38": {
    "question": "Михаил Жаров и Сергей Эйзенштейн трактовали этот образ одинаково: \"Пес! Просто злобный пес!\". Однако руководство страны заявило, что речь идет о \"крупном военачальнике, героически погибшем в войну\", чуть ли не о народном герое, воевавшем в \"прогрессивном формировании\". Назовите этого героя.",
    "answer": "[Малюта] Скуратов.",
    "comment": "Речь идет о кинофильме \"Иван Грозный\", а \"прогрессивное формирование\" - это опричнина."
  },
  "id_39": {
    "question": "Стихотворение Галины Дядиной, посвященное картине \"Взятие снежного городка\", заканчивается так:    Кипит народное гулянье,    Стряхнув, как снег, заботы с плеч,    И очень скоро на поляне    Уж будут Жанну Д'Арк пытать.    Какие два слова мы заменили словами \"Жанну Д'Арк пытать\"?",
    "answer": "Масленицу жечь.",
    "comment": "Сжигание Масленицы и взятие снежного городка - традиционные элементы народных гуляний в Масленичную неделю."
  },
  "id_40": {
    "question": "Сергей Конёнков был крепким мужчиной, носил бороду, просто одевался. Надежда Вольпин, увидев скульптора, сравнила его с известным героем. И когда Конёнков позвал ее с собой в качестве переводчицы, Надежда пошутила, что дело кончится... Вспомнив известную песню, ответьте: чем именно?",
    "answer": "Тем, что Вольпин бросят за борт в набежавшую волну.",
    "comment": "Вольпин вспоминала о Конёнкове: \"ни дать ни взять Стенька Разин\"."
  },
  "id_41": {
    "question": "На одном из постеров к фильму, снятому на основе сериала, тени главных героев пересекаются. Назовите этот фильм.",
    "answer": "\"Секретные материалы: Хочу верить\".",
    "comment": "Тени образуют букву \"X\"."
  },
  "id_42": {
    "question": "Прослушайте зловещую пародию на хокку:    Маленький мальчик    В поле нашел пулемет.    Смерть. Враг народа.    Какое слово мы заменили в этой пародии?",
    "answer": "Колосок.",
    "comment": "Вспомните одиозный \"закон о колосках\"."
  },
  "id_43": {
    "question": "ОНИ появились в России после указа Александра I от 25 февраля 1807 года. Помимо всего прочего ОНИ получали следующие привилегии: сокращение срока службы, повышение жалованья на треть, избавление от телесных наказаний. Какими двумя словами обычно именовали этих лиц в России?",
    "answer": "Георгиевские кавалеры.",
    "comment": "Александр I учредил Орден святого Георгия для награждения рядового состава."
  },
  "id_44": {
    "question": "В XVIII веке двойная конюшня позволяла содержать раздельно ТАКИХ и СЯКИХ лошадей. Назовите ТАКИХ и СЯКИХ в любом порядке.",
    "answer": "Верховые, упряжные."
  },
  "id_45": {
    "question": "В пародийном рассказе Олега Пелипейченко Пруст был поставлен узнавать информацию о людях, при этом был педантом и не мог оперировать с дробными числами. Назовите три буквы, которые мы пропустили в тексте вопроса.",
    "answer": "о, к, р.",
    "comment": "Не Пруст, а Прокруст; если рост человека был больше или меньше нужного роста в локтях, то Прокруст \"подгонял\" его под тот, который был у него записан. :-)"
  },
  "id_46": {
    "question": "В лондонских супермаркетах в последних числах июня - первых числах июля 2010 года появились следующие объявления: \"Всем гражданам Уругвая и лицам уругвайской внешности оказываем бесплатную услугу, а именно проверку...\". Чего?",
    "answer": "Зрения.",
    "comment": "Реакция на \"слепоту\" уругвайского арбитра в матче 1/8 финала чемпионата мира по футболу между Англией и Германией."
  },
  "id_47": {
    "question": "Острословы утверждают, что, хотя путь к сердцу мужчины лежит через желудок, его можно сильно срЕзать через НЕЕ. Назовите ЕЕ.",
    "answer": "Печень."
  },
  "id_48": {
    "question": "На одной из фотографий сайта \"Котоматрица\" изображен смотрящий на колбасу кот. Подпись к этой фотографии гласит: \"Верна ли ты мне, колбаса ...?\". Закончите подпись одним словом.",
    "answer": "\"... ливерная?\".",
    "comment": "Такой вот каламбур получается..."
  },
  "id_49": {
    "question": "В 2012 году появилась книга Энди Серновица \"Кокошниковый маркетинг. Как умные компании заставляют о себе говорить\". Назовите слово, которое мы заменили словом \"кокошниковый\".",
    "answer": "Сарафанный.",
    "comment": "В книге описывается, как крупные компании используют принцип \"сарафанного\" маркетинга для рекламы своей продукции; и кокошник, и сарафан - русская национальная женская одежда, отсюда и замена."
  },
  "id_50": {
    "question": "Памятники командующему воздушно-десантными войсками СССР Василию Маргелову можно увидеть во многих городах СНГ. Назовите двумя словами московский объект, где также находится памятник Маргелову.",
    "answer": "Новодевичье кладбище.",
    "comment": "На могиле генерала."
  },
  "id_51": {
    "question": "В штате этого чисто мужского полка Российской армии официально состоит косметолог. Назовите этот полк двумя словами.",
    "answer": "Кремлевский полк.",
    "comment": "Знаменитое формирование, осуществляющее охрану Московского Кремля."
  },
  "id_52": {
    "question": "Юмористическое объявление: \"Английская спецслужба MI-6 [ми шесть] объявляет о рекрутинге новых тайных агентов. Если вы молоды, энергичны, коммуникабельны и хотите, чтобы о вас узнал весь мир, приходите к нам\". Какое слово мы пропустили в этом объявлении?",
    "answer": "Не.",
    "comment": "\"... и хотите, чтобы о вас НЕ узнал весь мир...\" - что естественно для успешных разведчиков."
  },
  "id_53": {
    "question": "Переводчик Мария Аннинская пишет, что русский язык слишком целомудренный, поэтому при переводе описаний эротических сцен с французского на русский переводчику приходится лавировать, что называется, между ПЕРВЫМ и ВТОРОЙ. Назовите ПЕРВЫЙ и ВТОРУЮ словами, начинающимися с одной и той же буквы.",
    "answer": "Мат, медицина."
  },
  "id_54": {
    "question": "В гардеробе бывшей первой леди Филиппин Имельды Маркос насчитывалось около полутысячи черных бюстгальтеров, причем один из них был ТАКИМ. ТАКОЙ монах - заглавный герой боевика 2003 года. Какой - ТАКОЙ?",
    "answer": "Пуленепробиваемый.",
    "comment": "Упомянутый бюстгальтер был сделан наподобие бронежилета."
  },
  "id_55": {
    "question": "Трое племянников племянника этого не столь широко известного персонажа очень похожи друг на друга даже именами. Назовите этого персонажа тремя словами, которые в русском языке начинаются с одной и той же буквы.",
    "answer": "Дядя Дональда Дака.",
    "comment": "Людвиг Фон Дрейк из \"Утиных историй\" - дядя Дональда Дака, который приходится дядей трем утятам - Билли, Вилли и Дилли; дважды упоминая слово \"племянник\", мы намекнули на то, что герой вопроса является дядей."
  },
  "id_56": {
    "question": "В Советском Союзе на жаргоне правонарушителей эти предметы спекуляции именовались \"досками\". Что это за предметы?",
    "answer": "Иконы."
  },
  "id_57": {
    "question": "В суровые годы войны Дедушка Мороз загадывал детям соответствующие загадки. Вот одна из них: \"Каждый сугроб - Чаплину стоп, фриц замерзает - когда это бывает?\". Какие два слова, начинающиеся с одной и той же буквы, мы заменили в этой загадке?",
    "answer": "Гитлеру гроб.",
    "comment": "Чаплин исполнял роль великого диктатора (политическая сатира на Гитлера), отсюда замена."
  },
  "id_58": {
    "question": "Первоначально это слово звучало немного по-другому, происходило от названия домашнего животного и означало \"шкура\". Что это за слово?",
    "answer": "Кожа.",
    "comment": "Звучало \"козья\"."
  },
  "id_59": {
    "question": "Согласно ироничному афоризму Константина Кушнера, смех продлевает жизнь, а АЛЬФЫ - укорачивают. Оригинальное название французского фильма, который в русском прокате назывался \"АЛЬФА\", совпадает с названием дамской сумочки. Назовите АЛЬФУ одним словом.",
    "answer": "Насмешка.",
    "comment": "Фильм \"Насмешка\" в оригинале называется \"Ridicule\"; ридикюль - дамская сумочка, которая получила свое название из-за того, что французы первоначально над ней насмехались."
  },
  "id_60": {
    "question": "В 1999 году средства массовой информации объявили эту свадьбу \"звездной свадьбой года в Англии\". Журнал \"O'key\" изобразил новобрачных на золотых тронах с заголовком \"Царь венчается с королевой\". Назовите имя \"королевы\".",
    "answer": "Виктория.",
    "comment": "Речь идет о свадьбе солистки группы \"Spice Girls\" Виктории Адамс и знаменитого футболиста Дэвида Бекхэма."
  },
  "id_61": {
    "question": "В составе войск Донского фронта во время операции \"Кольцо\" был всего один танк типа \"Валентайн Мк. III\". Алексей Исаев иронично характеризует этот танк словосочетанием из двух слов. Одно из слов этого словосочетания образовано от топонима. Назовите этот топоним.",
    "answer": "Казань.",
    "comment": "Словосочетание - \"казанская сирота\"."
  },
  "id_62": {
    "question": "В ноябре 2013 года 92-летний Томас Болл не смог приобрести бутылку виски в одном из лондонских магазинов, поскольку, не имея при себе соответствующих документов, не смог доказать продавцу... Что именно?",
    "answer": "Свое совершеннолетие."
  },
  "id_63": {
    "question": "Петр Александрович Румянцев-Задунайский был выдающимся полководцем, человеком внушительного роста, сильной воли и энергии, к тому же его отец был дипломатом и, соответственно, отлучался в командировки. Это позволило возникнуть легенде, что родившийся в начале 1725 года фельдмаршал был... Кем?",
    "answer": "[Внебрачным] сыном Петра I.",
    "comment": "Петр I лично сватал невесту дипломату, поэтому ходили слухи о том, что император является и отцом будущего фельдмаршала, и только в наше время биограф фельдмаршала Виктор Петелин установил, что \"критические дни\" 1724 года дипломат провел в кругу семьи."
  },
  "id_64": {
    "question": "В свое время в воинский устав корейской армии был внесен пункт, запрещавший менять ИКС мужчинам, пока они служат в армии. Назовите ИКС.",
    "answer": "Пол."
  },
  "id_65": {
    "question": "В фэнтезийном рассказе Олега Пелипейченко Каин говорит, что вынужден постоянно ходить с инструментом, которым убил Авеля. А далее сообщает, что стал прообразом персонажа современного писателя. Назовите этого писателя.",
    "answer": "[Терри] Пратчетт.",
    "comment": "Каин был земледельцем и в рассказе Олега Пелипейченко убил своего брата косой - привычным для него орудием труда, а в наказание за свое преступление стал Смертью."
  },
  "id_66": {
    "question": "Современные публицисты называют это явление \"грозой и могильщиком развитого социализма\". А один из колоритных персонажей Аркадия Райкина это же явление именовал весьма уважительно, а именно \"великим двигателем общественных специфических отношений\". Назовите это явление латинским словом.",
    "answer": "Дефицит."
  },
  "id_67": {
    "question": "Персонаж фильма \"Француз\" предполагает, что возлюбленная его шефа не слишком грамотна и не сможет отличить испанского режиссера от продуктового бренда. Назовите этого режиссера и этот бренд.",
    "answer": "Бунюэль, \"Бондюэль\"."
  },
  "id_68": {
    "question": "Свою книгу о непростых взаимоотношениях Японии и СССР в 1920-1940-е годы Анатолий Кошкин назвал \"\"Кантокуэн\" - \"ОН\" по-японски\". Какое прозвище мы заменили словом \"ОН\"?",
    "answer": "\"Барбаросса\".",
    "comment": "Все-таки прозвище мужчины. :-)"
  },
  "id_69": {
    "question": "Наблюдение острословов: шахматист поехал в деревню, но вскоре вернулся, объяснив свое возвращение тем, что там некуда ходить, и все вокруг ругаются. Эту ситуацию он охарактеризовал двумя словами, отличающимися одной буквой. Воспроизведите эти два слова.",
    "answer": "Пат, мат."
  },
  "id_70": {
    "question": "Внимание, цитата из романа Роберта Хайнлайна \"Туннель в небо\": \"АЛЬФОЙ Джимми прозвал существ с дикими голосами, что превратили первую ночь Рода на планете в кошмарную осаду. После заката они каждый вечер устраивали примерно часовые концерты\". Знаменитая на весь мир АЛЬФА открылась в Париже в 1875 году. Назовите АЛЬФУ, используя дефис.",
    "answer": "Гранд-опера.",
    "comment": "Гранд-опера - известный французский театр оперы и балета."
  },
  "id_71": {
    "question": "Для своей первой роли в театре имени Ленсовета Ирина Мазуркевич научилась танцевать на пуантах. Эту довольно оригинальную роль она сыграла в спектакле, поставленном по повести 1881 года. Назовите роль Мазуркевич.",
    "answer": "Блоха.",
    "comment": "Она сыграла роль блохи в спектакле \"Левша\"."
  },
  "id_72": {
    "question": "Во время Таллинского перехода 1941 года на борту крейсера \"Киров\" - флагмана Краснознаменного Балтийского флота - находились две \"священные реликвии\", а именно - Знамя Балтийского флота и ОН. Назовите ЕГО тремя словами.",
    "answer": "Орден Красного Знамени.",
    "comment": "Потому и Краснознаменный."
  },
  "id_73": {
    "question": "Существуют разные варианты продолжения истории, которая начинается с ЭТИХ ЧЕТЫРЕХ СЛОВ. В Википедии, например, в подобном продолжении упоминается священнослужитель. А журналисты \"Советского спорта\" эти же слова продолжили сообщением о двух стихийных бедствиях в Скопье перед матчем Македония - Россия. Воспроизведите ЭТИ ЧЕТЫРЕ СЛОВА.",
    "answer": "\"Гром гремит, земля трясется\".",
    "comment": "В Википедии приведена поговорка: \"Гром гремит, земля трясется, поп на курице несется\"; на сайте \"Советского спорта\" заголовок выглядел следующим образом: \"Гром гремит, земля трясется... Перед матчем Македония - Россия в Скопье случилось землетрясение, и разразился проливной дождь\"."
  },
  "id_74": {
    "question": "Еще одна песня в известной сказке начинается словами: \"Лижет желтую волну голубой песок, - положи мне лапу, ИКС, прямо на висок\". Назовите ИКСА.",
    "answer": "Львенок.",
    "comment": "В сказке Сергея Козлова \"Львенок и черепаха\" эта песня есть, а в мультфильм, снятый по этой сказке, вошла только песня \"Я на солнышке лежу\"."
  },
  "id_75": {
    "question": "Афоризм Бориса Крутиера заканчивается словами: \"... а деньги портит инфляция\". Какой прописной истиной из трех слов начинается это афоризм?",
    "answer": "\"Человека портят деньги\"."
  },
  "id_76": {
    "question": "На юбилее Андрея Дементьева в кругу израильских друзей Александр Каневский прочитал такие строки (рифма abab):    Вы украшаете собой свой юбилей:    Красив и молод, облик благородный...    Предложат звание \"[пропуск]\", -    Не соглашайтесь: Вы - \"[пропуск]\"!    Заполните пропуски - каждый двумя словами, зная, что существительное в пропусках одно и то же.",
    "answer": "\"... заслуженный еврей...\", \"... еврей народный\"."
  },
  "id_77": {
    "question": "Советская цензура придиралась ко множеству эпизодов фильма \"Бриллиантовая рука\". Но одну реплику главного героя удалил сам Гайдай, решив лишний раз не рисковать. В этом эпизоде Горбунков, реагируя на странный вкус и крепость пива, которым угощал его герой Миронова, говорил: \"Что это за пиво? Может быть, оно...\". Какое?",
    "answer": "Чешское.",
    "comment": "Гайдай полагал, что в этом могут усмотреть намек на \"Пражскую весну\" 1968 года."
  },
  "id_78": {
    "question": "Рюрик Ивнев вспоминал, что перед экзаменом по физике его друг спросил, откуда Рюрик знает, что вытянет устройство стенных часов, а не АЛЬФУ. На что не сильно знавший предмет Ивнев ответил, что АЛЬФА уже в его голове. Назовите АЛЬФУ двумя словами.",
    "answer": "Торричеллиева пустота."
  },
  "id_79": {
    "question": "Персонажей рассказа Елены Рог \"Трудовая биография\" отправили на неделю в колхоз на сельхозработы (цитата): \"Колхоз напоминал съезд творческой интеллигенции. Кого здесь только не было: и ученые, и преподаватели, художники и фотографы, поэты и библиотекари. Не было здесь только ИХ\". Назовите ИХ сложным словом.",
    "answer": "Колхозники."
  },
  "id_80": {
    "question": "В одном из советских шпионских произведений описана находка тела, долго пролежавшего в речной воде. Сотрудники КГБ решили, что помочь опознать тело им может только ЭТОТ ЧЕЛОВЕК. Назовите фамилию ЭТОГО ЧЕЛОВЕКА.",
    "answer": "Герасимов.",
    "comment": "Антрополог и скульптор, который разработал метод воссоздания внешнего облика человека на основе скелетных останков; неудивительно, что опознать тело, долго пролежавшее в реке, по внешнему виду нельзя."
  },
  "id_81": {
    "question": "Журналист Вита Буйвид назвала ЕГО \"отцом сестры\", а сам ОН говорит, что \"всю жизнь возделывает свой \"сад\"\". Назовите ЕГО.",
    "answer": "[Владимир] Вишневский.",
    "comment": "Вишневский - известный автор одностиший, а краткость, как известно, сестра таланта; один из брендов поэта - \"Вишневский сад\", так назывались и телепрограмма, которую поэт одно время вел на канале \"НТВ\", и его юбилейная выставка."
  },
  "id_82": {
    "question": "В фильме \"Риддик\" один из героев открывает сейф, заминированный взрывчаткой. Ключ надо было повернуть в правильном направлении шесть раз, при этом раздавались характерные щелчки. Эта сцена упоминается в статье о НЕЙ. Назовите ЕЕ.",
    "answer": "Русская рулетка.",
    "comment": "Щелчки похожи на щелчки револьвера."
  },
  "id_83": {
    "question": "Вопрос задает Ирина.    Прослушайте современное произведение:    В старых [пропущено слово]    Пошлое [пропущено слово] нашли.    Сёгун краснеет.    Назовите пропущенные слова, начинающиеся с одной и той же буквы.",
    "answer": "\"... хакама...\", \"... хокку...\".",
    "comment": "Фамилия Ирины Муцуовны Хакамады происходит от слова \"хакама\", которым называют широкие японские штаны."
  },
  "id_84": {
    "question": "Интернет-журнал \"Наш Киев\" перед Пасхой провел соревнование и выяснил, яйца какого производителя самые крепкие. Обыграв название использовавшихся \"соревновательных снарядов\", журналисты назвали эти испытания словом, пишущимся через дефис. Воспроизведите это слово.",
    "answer": "Краш-тест.",
    "comment": "Краш-тест крашенок."
  },
  "id_85": {
    "question": "В 1908 году к своему юбилею ОН получил по почте множество подарков. Одна дама прислала ЕМУ веревку и пожелание \"не ждать и не желать, чтобы его повесило правительство, а исполнить это самому\", а официанты прислали самовар с надписью \"Царство Божие внутри Вас есть!\". Назовите ЕГО.",
    "answer": "Лев Толстой."
  },
  "id_86": {
    "question": "[Ведущему: при чтении не указывать большую букву в слове \"Тишина\"!]    Персонаж детектива Татьяны Устиновой, действие которого происходит в 1990-х годах, рассуждает: \"Шут ее знает, свободу эту!.. Сегодня свобода, а завтра Тишина, кому она нужна такая?\". Какое прилагательное мы пропустили в предыдущем предложении?",
    "answer": "Матросская.",
    "comment": "Речь идет о знаменитой московской тюрьме \"Матросская Тишина\", попадание в которую в 1990-е гг. стало весьма популярным и вероятным."
  },
  "id_87": {
    "question": "Рассказывают, что когда в 1917 году агитаторы пытались остановить перед Петроградом \"Дикую дивизию\", один из выступавших воскликнул: \"Граждане горцы! Неужели вы против революции? Неужели вы за старый режим?\". На что простодушный горец, не сильно знавший русский язык, ответил: \"Моя твоя не понимай. Старый режим, новый режим. Мы люди простые. Мы просто...\". Ответьте одним словом: что делаем?",
    "answer": "Режем."
  },
  "id_88": {
    "question": "Внимание, в вопросе есть замены.    В самые напряженные минуты битвы при Ватерлоо герцог Веллингтон тихо молился: \"Господи, пошли мне Блюхера или пошли мне звезду\". В 2006 году на экраны вышел фильм \"Звезда ТАМ\". Где ТАМ?",
    "answer": "В музее.",
    "comment": "Словом \"звезда\" мы заменили слово \"ночь\"; Веллингтон желал помощи или передышки."
  },
  "id_89": {
    "question": "На одном из фотоколлажей Сэмюэлю Кольту приписывают фразу, многократно звучавшую из уст ведущего знаменитого телешоу. Назовите это телешоу.",
    "answer": "\"Поле Чудес\".",
    "comment": "Фраза: \"Назовете слово целиком? Или будем вращать барабан?\"."
  },
  "id_90": {
    "question": "Внимание, в вопросе есть замены.    В книге Олега Пелипейченко \"Сказки для взрослых\" Бегемот представлен лектором по высшей математике с усыпляющим голосом. Мы не просим ответить, какое прилагательное мы заменили в тексте этого вопроса. Назовите слово, которое мы заменили словом \"Бегемот\".",
    "answer": "Баюн.",
    "comment": "Бегемот - кот из \"Мастера и Маргариты\", Баюн - кот из сказки, отсюда замена; лектор по математике, так же как и кот Баюн, вводил людей в сон, и голос у него был убаюкивающий."
  },
  "id_91": {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова, опера - это неисправимая театральность. Какое слово мы заменили словом \"неисправимая\"?",
    "answer": "Отпетая.",
    "comment": "В опере, в отличие от театра, еще и поют. :-)"
  },
  "id_92": {
    "question": "Анонс игры \"Assasin's Creed IV: Black Flag\" [асасИнс крид четыре блэк флэг] журнал \"Шпиль!\" выразительно озаглавил: \"Остров сокровищ\". В одно из слов предыдущего предложения мы добавили две буквы. Назовите эти буквы.",
    "answer": "со.",
    "comment": "Анонс назывался \"Остров кровищ\"; assasin [асасИн] - убийца, так что без кровищи в игре не обойдется. :-)"
  },
  "id_93": {
    "question": "18 октября 1896 года в письме, адресованном брату, ОН сообщил: \"Шлепнулась и провалилась\". Назовите ЕГО.",
    "answer": "[Антон Павлович] Чехов.",
    "comment": "Так Чехов охарактеризовал неудачную премьеру пьесы \"Чайка\"."
  },
  "id_94": {
    "question": "По словам журналиста Константина Кудряшова, французские официанты комментируют фразу, которую часто слышат от русских туристов, так: \"Все русские очень религиозны и, судя по всему, строго соблюдают посты\". Процитируйте эту фразу.",
    "answer": "\"Месье, же не манж па си жур!\".",
    "comment": "Фраза, которую знает практически каждый, читавший \"Двенадцать стульев\" или смотревший экранизации романа, и поэтому частенько произносит, придя во французский ресторан, - то ли специально, то ли автоматически. :-)"
  },
  "id_95": {
    "question": "Когда в 1959 году советские дипломаты угощали Фиделя Кастро советскими сигаретами и папиросами, команданте из вежливости закуривал, но тотчас же тушил их. И объяснял, что в этих советских изделиях слишком много АЛЬФЫ, но слишком мало ИКСА. Фидель имел в виду вовсе не крепость или содержание никотина. Назовите АЛЬФУ и ИКС.",
    "answer": "Бумага, табак.",
    "comment": "Привыкший к сигарам Фидель считал, что в советских изделиях слишком много бумаги (картона) и слишком мало табака."
  },
  "id_96": {
    "question": "В V-IV веках до н.э. на улицах Афин можно было увидеть длинноволосых и босоногих молодых людей в простецких домотканых туниках. Эти юнцы таким образом демонстрировали свои политические симпатии. К кому или чему?",
    "answer": "К спартанцам."
  },
  "id_97": {
    "question": "Юмористы уверяют, что самой популярной фразой в Третьяковской галерее является следующая: \"О! ОНО же ОНО!\". Какое слово мы заменили словом \"ОНО\"?",
    "answer": "Это.",
    "comment": "Именно так, по уверению юмористов, и говорят."
  },
  "id_98": {
    "question": "Название чего переводится с одного из языков местных жителей как \"земли, лежащие за лагунами\"?",
    "answer": "Того.",
    "comment": "Информации в вопросе минимум. Чего? - Того. :-)"
  },
  "id_99": {
    "question": "Этот человек был щедро награжден царем Петром и назван \"русским Горацием Коклесом\". При этом царя Петра нисколько не смущало то, что награжденный вряд ли читал Тита Ливия и ориентировался в древнеримской истории. Примерно в то же время в Стокгольме представший перед судом Адмиралтейства некий капитан Лёве сумел оправдаться, приведя в качестве главного аргумента \"общеизвестное коварство и подлость московитов, против коих бессильно воинское искусство\". Назовите фамилию этого \"коварного и подлого\" московита, ставшего впоследствии литературным и кино-персонажем.",
    "answer": "Рябов.",
    "comment": "Иван Рябов (он же Седунов) - легендарный лоцман, повторивший подвиг Ивана Сусанина, посадив на мель прямо перед Новодвинской крепостью шведские корабли под командованием Лёве, вошедшие в Белое море с целью уничтожить Архангельский порт и адмиралтейскую верфь в Соломбале; в результате корабли были обездвижены и в ходе 10-часовой артиллерийской перестрелки уничтожены; Рябов стал героем романа Ю. Германа \"Россия молодая\" и одноименного многосерийного телефильма."
  },
  "id_100": {
    "question": "Согласно шутке, существует казино, название которого лишь на одну букву длиннее названия произведения, премьера которого состоялась 24 февраля 1876 года в Осло. Укажите название этого казино.",
    "answer": "\"В пещере игорного короля\".",
    "comment": "Вполне логично, что премьера композиции Э. Грига \"В пещере горного короля\" состоялась в Осло. :-)"
  },
  "id_101": {
    "question": "Приехав в 1940-х годах из Москвы в Среднюю Азию, Виктор Розов обнаружил много непривычных для себя явлений. Например, Розов замечает, что странно было видеть, как, садясь в трамвай, женщина придерживала ЕЕ зубами, чтобы ОНА не качнулась и нечто не произошло. Назовите ЕЕ.",
    "answer": "Паранджа.",
    "comment": "Придерживала зубами, чтобы она не качнулась и не открылось лицо, - в это время некоторые женщины в советской Средней Азии еще носили паранджу."
  },
  "id_102": {
    "question": "После бесславной для сборной Англии ничьей со сборной США на чемпионате мира 2010 года были обворованы номера отеля, где располагались футболисты. Как утверждают журналисты, англичане были сильно унижены, поскольку АЛЬФЫ воры взяли, а ГАММАМИ побрезговали. Назовите и АЛЬФЫ, и ГАММЫ тремя словами в правильном порядке.",
    "answer": "Футболки сборной США, футболки сборной Англии."
  },
  "id_103": {
    "question": "Знаменитый конструктор-оружейник Калашников любил повторять: \"Я первый пожму руку тому, кто сделает автомат, который будет не лучше моего, а...\". Каким?",
    "answer": "Проще.",
    "comment": "Увы, так и не довелось ему совершить это рукопожатие."
  },
  "id_104": {
    "question": "В живописи XV-XVII веков зиму зачастую аллегорически изображали в образе Ленина, который сидит у огня, закутавшись в плащ. Какое слово мы заменили в этом вопросе?",
    "answer": "Старика.",
    "comment": "Зима ассоциировалась со старостью человека; \"Старик\" - один из партийных псевдонимов Ленина, отсюда замена."
  },
  "id_105": {
    "question": "В книге Нила Геймана \"Американские боги\" фигурирует персонаж по прозвищу Ловкий. При первом взгляде на него герой обращает внимание на целую россыпь шрамов. Ответьте максимально точно: где располагались эти шрамы?",
    "answer": "Вокруг рта.",
    "comment": "Этот персонаж - Локи, скандинавское божество, \"отец лжи\"; однажды ему зашили рот."
  },
  "id_106": {
    "question": "Трамвай ЛМ-57 имел довольно футуристический для своего времени дизайн: аэродинамические формы, ампирную хромированную эмблему завода и блестящие декоративные детали. За это он получил у трамвайщиков неофициальное прозвище \"ИКС\". Сами же ИКСЫ себя так не называли, предпочитая слово \"штатники\". Какое слово мы обозначили как ИКС?",
    "answer": "Стиляга.",
    "comment": "Модный был трамвайчик :-); слово \"стиляги\" по отношению к некоторым представителям советской молодежи было ругательным словом."
  },
  "id_107": {
    "question": "В одном из эпизодов сериала \"Ментовские войны - 6\" милиционер, выслушав сообщение коллеги о безрезультатном опросе жильцов подъезда, в сердцах упоминает название фильма Валерия Тодоровского. Воспроизведите это название из двух слов.",
    "answer": "\"Страна глухих\".",
    "comment": "\"Никто ничего не слышал\"."
  },
  "id_108": {
    "question": "По сюжету рассказа Дины Рубиной \"Яблоки из сада Шлицбутера\", героиня, придя в помещение редакции журнала, выходящего на идиш, была вынуждена долго дожидаться сотрудников в пустой комнате (цитата): \"... Вокруг было тихо. Ну, подумала я раздраженно, долго мне топтаться в этой [пропущено два слова]?\". Восстановите пропуск.",
    "answer": "\"... черте оседлости\".",
    "comment": "Еврейская писательница, еврейский журнал, ограниченное пространство."
  },
  "id_109": {
    "question": "Прослушайте хокку Наталии Башкиной из цикла \"Типа японская поэзия\":    Светит под глазом фонарь, -    ПЕРВОГО я принял за ВТОРУЮ.    Лучше бы наоборот.    Назовите ПЕРВОГО и ВТОРУЮ словами, которые заканчиваются на одни и те же две буквы.",
    "answer": "Рикша, гейша."
  },
  "id_110": {
    "question": "[Ведущему: при чтении кавычки голосом не выделять!]    Герой Мураками, находясь в долгой дороге, сравнивает ИХ с десятью минутами одиннадцатого. Некоторые рекомендуют \"без пятнадцати три\", утверждая, что так маневрирование более эффективно и не требует лишних движений. Назовите ИХ тремя словами.",
    "answer": "Руки на руле.",
    "comment": "Положение рук на руле иногда вот так символически описывается по аналогии с положением стрелок на циферблате; фамилия автора - тоже своего рода маленькая подсказка. :-)"
  },
  "id_111": {
    "question": "Прослушайте цитату: \"Россия - первая страна социализма. Именно она пошла великим путем по [пропуск] между гангстеризующимся капитализмом, лжесоциализмом и всеми их разновидностями\". Мы не просим вас заполнить пропуск двумя словами. Назовите автора цитаты.",
    "answer": "[Иван] Ефремов.",
    "comment": "Пропущены слова \"лезвию бритвы\"; \"Лезвие бритвы\" - роман И. Ефремова, в котором рассказывается о необходимости срединного пути, тонкой балансировки между крайностями; а цитата взята из романа \"Час быка\"."
  },
  "id_112": {
    "question": "Изначально песня \"Sonne\" [зОнне] группы \"Раммштайн\" носила название \"Клио\", но в итоге не понравилась заказчику, желавшему эффектно выходить под нее. Какие две буквы мы пропустили в тексте этого вопроса?",
    "answer": "чк.",
    "comment": "Эта песня создавалась специально для Виталия Кличко."
  },
  "id_113": {
    "question": "Заголовок заметки Олега Бочарова о фильме \"WarCraft\" [варкрАфт] практически совпадает со слоганом другого фильма, который вышел на экраны три года назад. Какое слово в этом заголовке упоминается дважды в разных грамматических категориях?",
    "answer": "Великий.",
    "comment": "\"Великое кино о великой войне\" - слоган фильма Н. Михалкова \"Утомленные солнцем - 2: Предстояние\"; заметка о \"Варкрафте\" называется \"Великий фильм о великой войне\"."
  },
  "id_114": {
    "question": "Один университетский преподаватель автора вопроса начал свой курс лекций так: \"Представьте, что я лежу на полу кухни, мои ноги в духовке, а голова - в холодильнике. Но в среднем мне хорошо\". Какой предмет вел этот преподаватель?",
    "answer": "Математическая статистика."
  },
  "id_115": {
    "question": "Закончите шутку каламбуром из трех слов: \"Я сегодня убирался в комнате, а на ноутбуке играл альбом \"Black Sabbath\". Таким образом, я...\".",
    "answer": "\"... подметал под металл\"."
  },
  "id_116": {
    "question": "Рассказывают, что, когда снимался документальный фильм о Сергее Лемешеве, тот, находясь в преклонном возрасте, не мог взять ноты в одной из арий. За помощью обратились к ИКСУ, и фонограмму успешно записали. Назовите ИКСА, погибшего в 1972 году.",
    "answer": "[Виктор] Чистяков.",
    "comment": "Может быть, это и легенда, но Чистяков действительно гениально пародировал голоса многих знаменитостей."
  },
  "id_117": {
    "question": "На юбилейном вечере ЭТОГО РЕЖИССЕРА актеров возглавляемого им театра сравнили с легендарными братьями. Назовите ЭТОГО РЕЖИССЕРА.",
    "answer": "[Галина] Волчек.",
    "comment": "Актеров сравнили с Ромулом и Ремом, обыграв фамилию режиссера."
  },
  "id_118": {
    "question": "Назовите автора стихотворения, которое начинается следующими строками:    Бархатно-черная, с теплым отливом сливы созревшей,    вот распахнулась она; сквозь этот бархат живой    сладостно светится ряд васильково-лазоревых зерен...",
    "answer": "[Владимир] Набоков.",
    "comment": "В стихотворении описана бабочка; увлечение Набокова бабочками хорошо известно."
  },
  "id_119": {
    "question": "В 2013 году Папа Римский Франциск признался в том, что в молодости работал в одном из питейных заведений. Узнав об этом, журналисты пошутили, что после своей кончины Папа наверняка станет ближайшим помощником некоего святого. Правда, обязанности его будут прямо противоположными обязанностям этого апостола. Кем же работал в молодости Франциск?",
    "answer": "Вышибалой.",
    "comment": "Святой Петр впускает в рай, а Франциск будет изгонять из рая провинившихся."
  },
  "id_120": {
    "question": "Рассказ о проблемах, возникших в разное время, но по одному и тому же поводу у актеров Энрике Иразоки, Роберта Пауэлла, Теда Нили, Уиллема Дефо и Джима Кэвизела, озаглавлен так же, как и культовая повесть 1964 года. Воспроизведите это название.",
    "answer": "\"Трудно быть богом\".",
    "comment": "Все эти артисты в разное время сыграли Иисуса Христа и у всех были по этому поводу проблемы - с церковью, с религиозными фанатиками и т.п."
  }
}